[
    {
        "Question Number": "01",
        "Question": "a এর মান কত হলে vec A = 2 vec i + 2 vec j - vec k এবং vec B = a vec i + j ভেক্টরদ্বয় পরস্পর লম্ব হবে?",
        "Options": {
         "1": "(a) 0",
         "2": "(b) 7/4",
         "3": "(c) -1",
         "4": "(d) 2"
        },
        "Correct Answer": "3",
        "Explanation": "ভেক্টরদ্বয় লম্ব হলে তাদের ডট গুণন 0 হবে। vec A . vec B = 0 Rightarrow 2a + 2 + 0 = 0 Rightarrow a = -1"
       },
       {
        "Question Number": "02",
        "Question": "যদি 2 hat i + 3 hat j + hat kS - 4 hat i - 6 hat j - lambda hat k দুটি ভেক্টর পরস্পর সমান্তরাল হয়, তাহলে ১-এর মান কত হবে?",
        "Options": {
         "1": "(a) 2",
         "2": "(b) -2",
         "3": "(c) 0.5",
         "4": "(d) -0.5"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": "2 - 4 = 3 - 6 = 1 - lambda Rightarrow -1/2 = (-1/lambda)% * lambda = 2"
       },
       {
        "Question Number": "03",
        "Question": "A এবং B ভেক্টরদ্বয় কখন A * B = - A * B হবে?",
        "Options": {
         "1": "(a) ভেক্টরদ্বয় সমান্তরাল এবং একই দিকে",
         "2": "(b) ভেক্টরদ্বয় সমান্তরাল কিন্তু বিপরীতমুখী",
         "3": "(c) ভেক্টরদ্বয় পরস্পর লম্ব",
         "4": "(d) কোনটিই নয়"
        },
        "Correct Answer": "2",
        "Explanation": "A. BABABcose AB cose-10 = 180°"
       },
       {
        "Question Number": "04",
        "Question": "যদি vec P = 2 vec i + hat j - 3 vec k এবং vec Q = 4 overline j হয়, তবে তাদের স্কেলার গুণন কি হয়?",
        "Options": {
         "1": "(a) 7",
         "2": "(b) 3",
         "3": "(c) 9"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": "vec P . vec Q = (2 hat i + hat j - 3 hat k ).(4 hat j - hat k ) = 4 + 3 = 7"
       },
       {
        "Question Number": "05",
        "Question": "দুইটি ভেক্টর vec A = 3 hat i - 3 hat j এবং vec B = 5 hat i + 5 hat k এর মধ্যবর্তী কোণ কত?",
        "Options": {
         "1": "(a) 60 deg",
         "2": "(b) 30 deg",
         "3": "(c) 45 deg",
         "4": "(d) 90 deg"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": "cose = (31-31).(51+5k) = 60°"
       },
       {
        "Question Number": "06",
        "Question": "A ও B ভেক্টরদ্বয় পরস্পর লম্ব হলে নিচের কোনটি সত্য হবে?",
        "Options": {
         "1": "(a) | vec A + vec B | > | vec A - vec B |",
         "2": "(b) | vec A + vec B | < | vec A - vec B |",
         "3": "(c) | vec A + vec B | = | vec A - vec B |",
         "4": "(d) উপরের সব কয়টি হতে পারে"
        },
        "Correct Answer": "3",
        "Explanation": "| vec A + vec B | = sqrt | vec A |^ 2 + | vec B |^ 2 + 2 | vec A || vec B | cos 90 deg = sqrt | vec A |^ 2 + | vec B |^ 2 |"
       },
       {
        "Question Number": "07",
        "Question": "দু'টি সমান্তরাল ভেক্টর vec A = 3 vec i - 2 hat j + 4 vec k এবং B = 12i + mj + 16k হলে m =?",
        "Options": {
         "1": "(a) 4",
         "2": "(b) -4",
         "3": "(c) 8",
         "4": "(d) -8"
        },
        "Correct Answer": "4",
        "Explanation": "3/12 = -2/m = 4/16 / 3 * m = -24::m = -8"
       },
       {
        "Question Number": "08",
        "Question": "তিনটি ভেক্টর vec b : vec c , যাদের মান যথাক্রমে 4, 3 এবং 5, যোগ করলে শূন্য হয় অর্থাৎ vec a + vec b + vec c = 0 তাহলে | vec c * ( vec a * vec b )| এর মান হলো?",
        "Options": {
         "1": "(a) 12",
         "2": "(b) 60",
         "3": "(c) 25",
         "4": "(d) 15"
        },
        "Correct Answer": "2",
        "Explanation": "| vec c *( vec a * vec b )| = | vec c *(absin90^ hat eta )| = |abc sin90^ hat eta |= abc = 3 * 4 * 5 = 60"
       },
       {
        "Question Number": "09",
        "Question": "ক্রিয়া ও প্রতিক্রিয়ার মধ্যবর্তী কোণের মান কত?",
        "Options": {
         "1": "(a) 0 deg",
         "2": "(b) 60 deg",
         "3": "(c) 90 deg",
         "4": "(d) 180 deg"
        },
        "Correct Answer": "4",
        "Explanation": ""
       },
       {
        "Question Number": "10",
        "Question": "একটি কণার উপর vec F =(10 vec i + 10 vec j + 10 vec k )N প্রয়োগ করলে কণাটির সরণ হয় vec r =(2 tilde i + 2 tilde j - 2 tilde k ) mi বল কর্তৃক সম্পাদিত কাজ কত হবে?",
        "Options": {
         "1": "(a) 20 J",
         "2": "(b) 30 J",
         "3": "(c) 10 J",
         "4": "(d) 40 J"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": "W = vec F . vec r = (10 vec i + 10 vec j + 10 vec k )(2 hat i + 2 vec j - 2 vec k ) = 20 + 20 - 20 = 20"
       },
       {
        "Question Number": "11",
        "Question": "যদি vec F = 8 tilde i + 2 tilde j এবং vec r = 6 hat i + 8 hat k হয়, তবে vec F * vec r কত হবে?",
        "Options": {
         "1": "(a) 48",
         "2": "(b) 0",
         "3": "(c) 8",
         "4": "(d) 16"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": "vec F . vec r = 8 * 6 + 2 * 0 + 0 * 8 = 48"
       },
       {
        "Question Number": "12",
        "Question": "কোন ভেক্টরটি vec A = 4i + 3j এর উপর লম্ব?",
        "Options": {
         "1": "(a) 4i - 3j",
         "2": "(b) 3i + 4j",
         "3": "(c) 0",
         "4": "(d) 2i + j"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": ""
       },
       {
        "Question Number": "13",
        "Question": "| vec A * vec B |=| vec A * vec B | হলে A ও B এর মধ্যকার কোণ কত?",
        "Options": {
         "1": "(a) 16",
         "2": "(b) 32",
         "3": "(c) 64",
         "4": "(d) 4"
        },
        "Correct Answer": "3",
        "Explanation": ""
       },
       {
        "Question Number": "14",
        "Question": "A - vec B = 0 হলে কোনটি সঠিক?",
        "Options": {
         "1": "(a) A ও B পরস্পর লম্ব",
         "2": "(b) vec A = 0",
         "3": "(c) A ও B পরস্পর সমান্তরাল",
         "4": "(d) vec B = 0"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": ""
       },
       {
        "Question Number": "15",
        "Question": "যদি A = B হয়, তবে A × B এর মান কত?",
        "Options": {
         "1": "(a) A^2",
         "2": "(b) 1",
         "3": "(c) 0",
         "4": "(d) 2π"
        },
        "Correct Answer": "3",
        "Explanation": "A = B হলে A ও B এর মধ্যবর্তী কোণ = 180° A x B = |A||B| sin 180° = 0"
       },
       {
        "Question Number": "16",
        "Question": "দুইটি ভেক্টর vec A = 3i - 3j ^ 2 এবং B = 5.0i + 5.0k এর মধ্যবর্তী কোণ কত?",
        "Options": {
         "1": "(a) 60°",
         "2": "(b) 30°",
         "3": "(c) 45°",
         "4": "(d) 90°"
        },
        "Correct Answer": "1",
        "Explanation": "A. B = 15; A = 3√2, B = 5√2: cose = 60°"
       },
       {
        "Question Number": "17",
        "Question": "যদি A, B, ও তিনটি ভেক্টর রাশি (Vector quantity) এবং C = A × B হয় তাহলে এর দিক হবে?",
        "Options": {
         "1": "(a) A বরাবর",
         "2": "(b) B বরাবর",
         "3": "(c) A ও B উভয়ের লম্ব (perpendicular) বরাবর",
         "4": "(d) A ও B উভয়ের সমান্তরাল (parallel) বরাবর"
        },
        "Correct Answer": "3",
        "Explanation": ""
       },
       {
        "Question Number": "18",
        "Question": "একক ভেক্টর (Unit vector) এর ক্ষেত্রে কোন মানটি সঠিক?",
        "Options": {
         "1": "(a) hat i * hat j = 0",
         "2": "(b) hat i * hat j = 1",
         "3": "(c) ixj = k",
         "4": "(d) hat i * hat j = - 1"
        },
        "Correct Answer": "3",
        "Explanation": ""
       },
       {
        "Question Number": "19",
        "Question": "j.(2-3j+k) এর মান কত?",
        "Options": {
         "1": "(a) 2",
         "2": "(b) 1",
         "3": "(c) -2",
         "4": "(d) -3"
        },
        "Correct Answer": "2",
        "Explanation": "j(2i-3j+k)=(2j.i-3j.j+j.k)=-3"
       }
]